\documentclass[norsk]{beamer}
\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usetheme{Boadilla}
\usecolortheme{default}

\usepackage{graphicx, icomma, gensymb}

\title{Termisk stråling}

\begin{document}
\titlepage

\section{Stefan-Boltzmanns lov}

\begin{frame}
  \frametitle{Varmeoverføring}
  \begin{itemize}
  \item<1-> Varmeledning: direkte kontakt
  \item<2-> Konveksjon: gass eller væske 
    transporterer indre energi ved å forflytte seg
  \item<3-> Termisk stråling: vi kommer til dette
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{farge_refleksjon}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Stefan-Boltzmanns lov}
  \begin{equation*}
    \boxed{M = \sigma T^4}
  \end{equation*}
  M: Utstrålingstetthet vanligvis gitt i $\frac{W}{m^2}$ \\
  $\sigma$: Stefan-Boltzmann-konstanten $5,67 \cdot 10^{-8} \frac{W}{m^{2}K^{4}}$ \\
  T: Temperatur i Kelvin ($K$) \\
  \vspace{4mm}
  \only<2->{Stefan-Boltzmanns lov er kun helt riktig for svarte legemer, dvs.
    legemer som absorberer all innkommende stråling. God tilnærming for en del andre objekter.}
  \vspace{4mm}
  \only<3->{
  \begin{equation*}
    L = AM
  \end{equation*}
  L: Utstrålt effekt fra legemet, vanligvis i $W$ \\
  A: Overflate arealet til legemet, ofte i $m^2$}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eksempel}
  \only<1->{Planeten jorda stråler omtrent som et svart legeme med temperaturen $255 K$.
    Bestem jordas utstrålingstetthet. \\}
  \vspace{4mm}
  \only<2->{$M=\sigma T$ \\}
  \only<3->{$M=5,67 \cdot 10^{-8} \frac{W}{m^2K^4} \cdot (255 K)^4 = 239,72
    \frac{W}{m^2} = 240 \frac{W}{m^2} $\\}
  \vspace{6mm}
  \only<4->{Hvor stor er den utstrålte effekten fra jorda? \\}
  \vspace{4mm}
  \only<5->{$L = AM$ \\}
  \only<6->{$A = 4\pi r_j^2$ \\}
  \only<7->{$L = AM = 4\pi r_j^2 M $}
  \only<8->{$= 4\pi \cdot (6,37 \cdot 10^6 m)^2 \cdot
    239,74 \frac{W}{m^2}$ \\}
  \only<9->{$L = 122 \cdot 10^{15} W = 122 PW$}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eksempel}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{solarkonstanten}
  \only<1->{\\ Hva er den innstrålte effekten til jorda fra sola? \\}
  \vspace{4mm}
  \only<2->{$L = AM = A_{jordskive}E_{sol}$ \\}
  \only<3->{$L = \pi r_j^2E_{sol}$ \\}
  \only<4->{$L = \pi (6,37 \cdot 10^6 m)^2 1367 \frac{W}{m^2} = 174 PW$ \\}
  \vspace{6mm}
  \only<5->{Hvordan kan den innstrålte effekten være høyere enn den utstrålte
    ($122 PW$)?}
  \only<6->{$\frac{122 PW}{174 PW} = 0.70$, $30 \%$ av $E_{sol}$ blir reflektert.}
\end{frame}

\section{Wiens forskyvningslov}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{jernstykke}
  \end{figure}
  \hspace {12mm} $500 ~ ^{\circ}C$ \hspace{26mm} $1000 ~ ^{\circ}C$
  \hspace{26mm} $1500 ~ ^{\circ}C$
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Wiens forskyvningslov}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{planck_kurver}
  \end{figure}
  \only<2-> {
      \begin{equation*}
        \boxed{\lambda_{topp} = \frac{a}{T}}
      \end{equation*}
      $\lambda_{topp}$: Bølgelengden med høyest utstrålingstetthet. \\
      $a$: $2,90 \cdot 10^{-3} Km$ \\
      $T$: Temperatur i Kelvin ($K$).
    }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eksempel}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{5800K}
  \only<2->{\\ $\lambda_{topp} = \frac{a}{T}$\\}
  \only<3->{$\lambda_{topp} = \frac{2,90 \cdot 10^{-3} Km}{5800K} = 5,0 \cdot
    10^{-7} m = 500 nm$}
\end{frame}

\end{document}